\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[german,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
% % \frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
% % \renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% \uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}
\makeatletter
\let\@footnotetext\ltx@footnotetext
\makeatother

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
\MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonym},
            pdftitle={Lernen, sich selbst zu organisieren},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Lernen, sich selbst zu organisieren}
\subtitle{Tools für horizontale Kommunikations- und Organisationsformen}
\author{\mbox{Anonym}}
\date{Im Herbst 2021 auf Deutsch übersetzt}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape wir sind überall}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
% \AtBeginDocument{%
%   \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
% }
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent Die Kontinuität dieses \enquote{Antizines} wird im Netz frei hergestellt.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Wir sind überall} sammelt und teilt antifaschistische, feministische, antikapitalistische, antirassistische, antispeziesistische Stimmen, Hacker*innen-Stimmen, Stimmen für die Rechte von Migrant*innen, Stimmen gegen alle Formen der Unterdrückung in unseren Gesellschaften, Stimmen für die Rechte der LGBTQIA+-Community, Stimmen gegen Ökozide, Stimmen für die Rechte von Sexarbeiter*innen, Stimmen gegen Polizeigewalt und juristische Repression, Stimmen für die Rechte von illegalen Einwanderer*innen, Stimmen für die Selbstbestimmung und Emanzipation aller Arbeiter*innen, Stimmen gegen Prekarisierung, Stimmen gegen das Gefängnissystem und Stimmen für die \emph{ZAD (Zones à Défendre)}.}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent Die Kontinuität dieses \enquote{Antizines} wird im Netz frei hergestellt.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Wir sind überall} sammelt und teilt antifaschistische, feministische, antikapitalistische, antirassistische, antispeziesistische Stimmen, Hacker*innen-Stimmen, Stimmen für die Rechte von Migrant*innen, Stimmen gegen alle Formen der Unterdrückung in unseren Gesellschaften, Stimmen für die Rechte der LGBTQIA+-Community, Stimmen gegen Ökozide, Stimmen für die Rechte von Sexarbeiter*innen, Stimmen gegen Polizeigewalt und juristische Repression, Stimmen für die Rechte von illegalen Einwanderer*innen, Stimmen für die Selbstbestimmung und Emanzipation aller Arbeiter*innen, Stimmen gegen Prekarisierung, Stimmen gegen das Gefängnissystem und Stimmen für die \emph{ZAD (Zones à Défendre)}.}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent Die Kontinuität dieses \enquote{Antizines} wird im Netz frei hergestellt.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Wir sind überall} sammelt und teilt antifaschistische, feministische, antikapitalistische, antirassistische, antispeziesistische Stimmen, Hacker*innen-Stimmen, Stimmen für die Rechte von Migrant*innen, Stimmen gegen alle Formen der Unterdrückung in unseren Gesellschaften, Stimmen für die Rechte der LGBTQIA+-Community, Stimmen gegen Ökozide, Stimmen für die Rechte von Sexarbeiter*innen, Stimmen gegen Polizeigewalt und juristische Repression, Stimmen für die Rechte von illegalen Einwanderer*innen, Stimmen für die Selbstbestimmung und Emanzipation aller Arbeiter*innen, Stimmen gegen Prekarisierung, Stimmen gegen das Gefängnissystem und Stimmen für die \emph{ZAD (Zones à Défendre)}.}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
        \cbstart
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 21}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Lernen, sich
selbst zu organisieren\par}%
        \cbend

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Tools für
horizontale Kommunikations- und Organisationsformen\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Im Oktober 2020 für
den französischen Sammelband verfasst\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Im Herbst 2021 auf
Deutsch übersetzt\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

  \cbstart
Die Kommunikations- und Organisationsformen, die wir instinktiv
anwenden, stammen von der Gesellschaft, in der wir aufgewachsen sind und
leben. Instinktiv reproduzieren wir die Codes und Reflexe einer
Gesellschaft, die hierarchisch organisiert ist, die Wert auf
Spezialisierung legt und in der bestimmte einzelne Stimmen mehr Gewicht
haben als andere.

Wollen wir aber Alternativen aufbauen, müssen wir uns gemeinsam und
mithilfe basisdemokratischer Organisation für neue Formen des Zuhörens
und Teilens einsetzen. Es ist ganz einfach: Wir müssen uns neu erfinden.
Bei einer anarchistischen, autonomen Selbstverwaltung° geht es nicht
darum, Räume ohne Regeln und Grenzen zu schaffen. Vielmehr geht es
darum, Alternativen, welche die Verteilung von Macht und unangenehme,
aber auch positiv bewertete Aufgaben ermöglichen, aufzubauen und
umzusetzen. Es geht darum, sich \emph{tools} {[}Werkzeuge{]} anzueignen,
die uns nicht von Vorgesetzten, Chef*innen, Staaten oder der Polizei
vorgeschrieben werden. Vielmehr müssen wir ein Instrumentarium aufbauen,
das aus der Basis der Bevölkerung, von unten, entsteht und dauerhaft,
leicht anzuwenden sowie flexibel ist.

Natürlich behandeln bereits etliche theoretische Lehrbücher diese
Fragen. Ich will sie an dieser Stelle aber ganz bewusst nicht
reproduzieren. In den zahlreichen Kollektiven, in denen ich aktiv war,
haben wir auf Literatur verzichtet. Wir haben uns Wissen --- vielleicht
etwas langsamer, als wenn wir auf bestehendes Wissen aufgebaut hätten
---, und \emph{tools} angeeignet, indem wir von unserer eigenen
Lebenswelt und ihren Besonderheiten, Ansprüchen und Zielen ausgegangen
sind.

Nachfolgend sind Werkzeuge aufgelistet, die ich an verschiedenen Orten
eingeführt und ausprobiert habe. Sie haben zum Ziel, horizontale
Kommunikations- und Organisationsformen zu fördern. Denn: Wie wollen wir
miteinander kommunizieren, wenn wir nicht die gleiche Sprache sprechen
und nicht den gleichen Bildungs- und Lebenshintergrund haben?

\hypertarget{schweigen}{%
\section{Schweigen}\label{schweigen}}

\hypertarget{warum}{%
\subsection{Warum?}\label{warum}}

Wer in unserer Gesellschaft eine grosse Klappe hat und sich in den
Vordergrund zu stellen weiss, geniesst soziale Anerkennung. Wenn
geschwiegen wird und wir dieses Schweigen willkommen heissen, erweist es
sich als ein mächtiges Werkzeug. Es gehört denen, die anderen nicht ins
Wort fallen. Mit Momenten des Schweigens schaffen wir Zeit zum
Nachdenken und Zuhören. Schweigen kann helfen, eine Art Horizontalität
wiederherzustellen.

Bis wir das Schweigen in unser soziales Zusammensein integriert hatten,
hat es aber etwas gedauert. Kürzlich hat eine Person während einer
Sitzung gesagt: „Wenn wir die Qualität unserer Beziehungen an den Anzahl
Schweigemomenten bemessen, dann sind wir auf gutem Weg.`` In der Tat:
Momente, in denen geschwiegen wurde, waren während dieser Sitzung von
grosser Bedeutung. Es sind Momente des Teilens. Momente, in denen das
Gesagte verdaut wird.

\hypertarget{wie-kann-platz-fuxfcr-momente-des-schweigens-geschaffen-werden}{%
\subsection{Wie kann Platz für Momente des Schweigens geschaffen
werden?}\label{wie-kann-platz-fuxfcr-momente-des-schweigens-geschaffen-werden}}

\begin{itemize}
\item
  Ganz einfach: Am Anfang einer Diskussion oder einer Sitzung wird
  angekündigt, dass Momente des Schweigens willkommen sind. Im Rahmen
  unserer Interaktionen versuchen wir gemeinsam, dem Schweigen bewusst
  Raum zu geben. Weil wir es benennen, kommt niemand in Verlegenheit,
  wenn es plötzlich da ist. Mit der Zeit wird es sich sogar erübrigen,
  darauf hinzuweisen. Momente des Schweigens werden so zu Teilnehmenden.
\item
  In Diskussionsrunden wird die Redezeit pro Person beschränkt (z.~B.
  fünf Minuten). Hält sich eine Person nicht an die Vorgabe, wird sie
  unterbrochen. Hat die Person hingegen bereits nach drei Minuten nichts
  mehr zu sagen, oder eine Übersetzung des Gesagten ist nötig, werden
  die restlichen zwei Minuten bewusst verstrichen gelassen.
\item
  Anstelle einer klassischen Tischrunde können für die Vergabe des
  Wortes die Sätze „ich nehme`` und „ich gebe`` verwendet werden. „Ich
  nehme``, wenn ich zu Wort kommen will, und „ich gebe``, wenn ich
  nichts mehr zu sagen habe. Wenn eine Person das Wort hat, darf sie
  ganz bewusst auch schweigen, bevor sie weiterspricht. Und weil die
  Reihenfolge der Tischrunde nicht vordefiniert ist, fällt die
  Verpflichtung weg --- sofern ein Person fertig gesprochen hat ---, das
  Wort gleich wieder aufzunehmen.
\end{itemize}
\cbend

\hypertarget{schreiben}{%
\section{Schreiben}\label{schreiben}}

\hypertarget{warum-1}{%
\subsection{Warum?}\label{warum-1}}

Wenn es ums Schreiben geht, bringen wir nicht alle dieselben
Voraussetzungen mit --- die Unterschiede im Vergleich mit dem
gesprochenen Wort sind eher noch grösser. Es geht hier nicht darum,
lange Texte zu schreiben. Eher geht es darum, Raum zu schaffen, dass
sich jede*r Einzelne Zeit nehmen kann, um eine Idee oder ein Bedürfnis
aufzuschreiben --- ganz ohne den Stress unmittelbar auf Gesagtes
reagieren oder es öffentlich kommunizieren zu müssen.

\hypertarget{wie}{%
\subsection{Wie?}\label{wie}}

\begin{itemize}
\item
  \textbf{„Klangwelt``.} In die „Klangwelt`` können Zettel deponiert
  werden, die Liebe oder Enttäuschung ausdrücken, Bedürfnisse oder
  Träume mitteilen. Die „Klangwelt`` kann ein physisches Objekt (z.~B.
  eine Schachtel) an einem bestimmten Ort sein. Und dort bleibt sie
  auch. Sie wird während den Treffen des Kollektivs kontinuierlich mit
  Zetteln gefüllt. Später wird bestimmt, wann der (bis anhin geheime)
  Inhalt der Zettel enthüllt wird. Jede*r fischt einen Zettel heraus und
  liest ihn mit lauter Stimme vor. Alle Anliegen werden so gehört und
  geteilt. Manchmal geht es darum, bestimmte Situationen gemeinsam zu
  diskutieren. Manchmal erfordert das Anliegen eine Reaktion. Und
  manchmal geht es einzig darum, dass das Anliegen gehört wird.

  \begin{itemize}
  \item
    Die „Klangwelt`` kann dazu dienen, kollektiv ein emotionales
    Anliegen zu behandeln, eine gemeinsame Traktandenliste zu erstellen
    oder Ideen und Themen während einer Sitzung zu sammeln und zu
    diskutieren. Manchmal ist es einfacher, für sich alleine über ein
    Anliegen nachzudenken als es in der Vollversammlung auszudrücken.
  \item
    Achtung: Die „Klangwelt`` darf meiner Meinung nach nie als
    öffentliche Bühne zur Anprangerung von Problemen dienen. Existieren
    interne Konflikte, ist es besser, diese auf eine andere Art zu
    lösen. Es soll vermieden werden, dass Einzelpersonen öffentlich
    durch anonyme Nachrichten einer „Klangwelt`` denunziert und so
    emotional herausgefordert werden. Die „Klangwelt`` kann dazu dienen,
    kollektive Mängel anzuprangern, nie aber individuelle.
  \end{itemize}
\item
  \textbf{„Nektarsammeln``.} Während dem „Nektarsammeln`` werden grosse
  Blätter auf einem Tisch verteilt. Nach einem (mündlichen oder
  schriftlichen) Brainstorming wird auf jedes Blatt ein Thema
  geschrieben, das diskutiert werden soll. Mit einem Stift in der Hand
  geht dann jeder Einzelne von Tisch zu Tisch, von Blatt zu Blatt und
  schreibt Stichwörter und Sätze auf. Damit entsteht automatisch eine
  Diskussion --- das „Nektarsammeln`` geschieht ganz von allein! Und was
  kommt dabei heraus? Alle haben die Möglichkeit zu jedem Thema ihre
  Ideen beizutragen. Jedes Wort konnte in den Köpfen der anwesenden
  Personen reifen und in Ruhe auf dem Blatt notiert werden.
\end{itemize}

\hypertarget{arbeiten-in-kleinen-gruppen}{%
\section{Arbeiten in kleinen
Gruppen}\label{arbeiten-in-kleinen-gruppen}}

\hypertarget{warum-2}{%
\subsection{Warum?}\label{warum-2}}

Nicht jede Person mag es, vor Publikum zu sprechen. Für manche ist es
einfacher, für manche weniger. Vor 10, 15 oder 20 Personen zu sprechen,
ist nicht einfach. In traditionellen Vollversammlungen nehmen Personen,
denen das Sprechen vor Publikum leichtfällt bzw. die einen grossen
Wissensschatz haben, viel Platz ein. Dadurch entstehen automatisch
Machtbeziehungen. Deshalb ist es kompliziert, in Vollversammlungen
Entscheidungen zu treffen. Die Diskussion findet oft nur zwischen
einigen wenigen Personen statt, es entstehen unweigerlich
Ungleichheiten. Um diesen Machtungleichheiten entgegenzuwirken,
empfiehlt es sich, in kleinen Gruppen zu arbeiten.

\hypertarget{wie-1}{%
\subsection{Wie?}\label{wie-1}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Zuerst teilen wir uns in kleine Gruppen auf, diskutieren ein oder
  mehrere Themen und kehren erst nachher in die Vollversammlung zurück.
  Dort fasst dann im Namen der Gruppe eine Person das Gesagte zusammen.
\end{itemize}

Handelt es sich um sensible Themen, muss nicht zwingend alles in der
Vollversammlung diskutiert werden. In kleinen Gruppen stellt sich
automatisch ein Vertrauensklima ein. Wir öffnen uns schneller, schweifen
eher vom Thema ab, kommen aber auch wieder schneller zum Thema zurück.

\begin{itemize}
\item
  Besonders geeignet sind Dreiergruppen. Eine Person spricht während
  einer festgelegten Zeit über ein Thema, eine zweite Person hört ihr
  aktiv zu. Sie stellt Fragen und unterstützt die Person, sollte sie den
  Faden verlieren. Auf Kommentare und wertende Urteile wird bewusst
  verzichtet. Die dritte Person macht Notizen. Nach Ablauf einer
  festgelegten Zeitspanne wechseln die Rollen. Nachdem alle zu Wort
  gekommen sind, wird eine Zusammenfassung gemacht, um zu sehen, wo sich
  die Ideen überschneiden bzw. auseinandergehen.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Diese Methode eignet sich gut, um grundlegende oder sehr offene
    Fragen zu behandeln. Sie ermöglicht es, in die Tiefe zu gehen,
    Beziehungen zwischen den persönlichen Erfahrungen zu knüpfen und
    sich in einem \emph{safe space°} mit ein paar wenigen Personen
    auszudrücken. Alle Personen werden berücksichtigt und können sich
    äussern.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{kuxf6rper-und-raum}{%
\section{Körper und Raum}\label{kuxf6rper-und-raum}}

\hypertarget{warum-3}{%
\subsection{Warum?}\label{warum-3}}

Bildertheater ist eine Methode der \emph{Popular education}. Ich habe es
in mehreren Kollektiven ausprobiert. Jedes Mal konnten damit Emotionen
frei gemacht und tiefgründige, ernste Themen aufgedeckt werden. Dank
dieser Methode können wir mithilfe unserer Körper und verschiedener
Objekte Sachen ausdrücken, die wir mit Worten nicht zum Ausdruck bringen
können. Dadurch ist es auch möglich, sich Zeit zu nehmen, um anders über
unsere Beziehung zur Gruppe nachzudenken. Diese Methode kann zur
Behandlung von verschiedenen Themen eingesetzt werden. Sie eignet sich
besonders gut, um das Verhältnis jedes*jeder Einzelnen zur Gruppe
anzuschauen.

\hypertarget{wie-2}{%
\subsection{Wie?}\label{wie-2}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Der zur Verfügung stehende Raum wird mit dem gestaltet, das spontan
  zur Verfügung steht. Oftmals werden Stühle und Sofas verwendet, die
  verschiedene Positionen im Raum symbolisieren. Wie der Raum gestaltet
  wird, ist eng mit der Frage verbunden, die von der Gruppe gestellt und
  behandelt werden will. Wenn das Verhältnis der Individuen zur Gruppe
  behandelt werden soll, empfiehlt es sich, mit der „Raummitte`` zu
  spielen, indem einige Objekte sehr zentral platziert werden und andere
  eher in der Peripherie bzw. in den Ecken. Es kann auch mit der
  Vertikalität experimentiert werden. Beispielsweise indem in der Mitte
  des Raumes ein Stuhl auf einen Tisch \emph{und} rundherum niedrige
  Stühle auf dem Boden platziert werden.
\end{itemize}

Die Stühle können dann unterschiedlich angeordnet werden: zur Mitte hin
oder mit der Rückenlehne zur Mitte. Indem ein Stuhl auf eine unebene
Fläche gestellt wird, kann er aus dem Gleichgewicht gebracht werden. Die
Szenografie kann ganz einfach an das zu behandelnde Thema angepasst
werden.

Wenn die Szenografie bereitsteht, werden der Gruppe drei Fragen
gestellt. Jede*r platziert sich dann dort, wo er*sie will, je nach
Gefühlslage mit der Gruppe. --- Erste Frage: Wo siehst du dich innerhalb
der Gruppe? Zweite Frage: Wo denkst du, dass dich die anderen in der
Gruppe sehen? Dritte Frage: Wo möchtest du sein? --- Nachdem die erste
Frage gestellt wurde, bewegt sich jede*r ruhig durch den Raum und
positioniert sich. Das gleiche Prozedere wird nach der zweiten und
dritten Frage wiederholt. Am Ende der Übung wird die Szenografie
aufgelöst. Die Erfahrungen werden nun zusammengetragen. Jede*r erklärt
den anderen, was für eine Strecke er*sie zurückgelegt hat. Dabei wird
auch erklärt, welche Gründe ihn*sie dazu veranlasst haben, sich an den
verschiedenen Orten zu positionieren. --- Dieses Werkzeug soll helfen,
Unsichtbares sichtbar zu machen. Dadurch entstehen manchmal sehr
emotionale Momente. Seine Wirkung entfaltet diese Methode in ganz
verschiedenen Kontexten. Für eine Gruppe, die schon länger besteht, ist
sie ganz besonders interessant.

\cbstart
\hypertarget{mentale-belastung-und-undankbare-aufgaben}{%
\section{Mentale Belastung und undankbare
Aufgaben}\label{mentale-belastung-und-undankbare-aufgaben}}

Dreckiges Geschirr, das herumsteht; ein Kühlschrank voll mit
angeschimmelten Lebensmitteln; schmutzige Toiletten. Wir sind es uns
doch alle bewusst: Das reicht manchmal schon aus, um in einem Kollektiv
einen Knall zu provozieren. Jenseits dieser undankbaren Aufgaben, die
oft im Verborgenen erledigt werden, lautet die Frage aber eher: Wie kann
die mentale Belastung in einer Gemeinschaft fair verteilt werden? Die
Herausforderung besteht darin, „Spezialisierungen`` zu vermeiden und
jede erledigte Aufgabe zu würdigen und sichtbar zu machen, um
Frustrationen und Groll zu vermeiden.

Doch wie kann das konkret umgesetzt werden, wenn mehrere Ansichten
vertreten sind? Die einen werden sagen: „Ich will keine Regeln und
Einschränkungen.`` Wogegen die anderen sagen werden: „Ich brauche Regeln
und wünsche mir, dass die Aufgaben verteilt werden, damit ich mich nicht
schuldig fühle oder zu viel mache.``

Es gibt verschiedene Organisationsformen, allerdings ist keine je zur
Siegerin erkoren worden. Aus meiner Sicht gibt es aber eine ganz
interessante Organisationsform, dessen Anwendung mich sehr überzeugt
hat.

Wie können Aufgaben und ihre Verteilung innerhalb einer Gruppe sichtbar
gemacht werden? Wie können wir ein Bewusstsein dafür schaffen?

\begin{itemize}
\item
  Jede Person erhält mehrere Post-it, auf denen alle Aufgaben notiert
  werden, die innerhalb des Kollektivs anstehen: Kühlschrank/WC putzen,
  Bar aufräumen, Einkäufe erledigen, Sachen reparieren, Gäste empfangen,
  Mailbox verwalten, Newsletter schreiben, Buchhaltung usw. Jede Aufgabe
  wird notiert, egal wie viel Zeit und Wertschätzung sie in Anspruch
  nimmt. Später werden alle Post-it auf einem grossen Tisch verteilt und
  nach Aufgabenbereichen geordnet: Administration, Unterhalt der Räume,
  externe Kommunikation usw.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Erst indem eine Übersicht über alle innerhalb des Kollektivs zu
    erledigenden Aufgaben erstellt wird, werden sie auch sichtbar.
    Dadurch wird schnell klar, dass einige Aufgaben von mehreren
    Personen und manche nur von einer einzigen Person erledigt werden.
    Ziel ist nicht, zu ermitteln, wer wie viele Aufgaben erfüllt. Aus
    diesem Grund empfehle ich, die Post-it anonym zu verteilen. Es geht
    einzig darum, einen Überblick zu schaffen, welche Aufgaben überhaupt
    erledigt werden. Bereits das schafft Anerkennung. Zudem wird auch
    klar, wie die Aufgaben innerhalb des Kollektivs verteilt sind.
  \end{itemize}
\item
  In einem nächsten Schritt werden dann Personen ausgelost, die sich
  während einem bestimmten Zeitraum, z.~B. einem Quartal, um einen
  Aufgabenbereich kümmern. Wenn niemand der ausgelosten Personen das
  nötige Wissen bzw. die erforderlichen Kenntnisse für die „Verwaltung``
  eines Aufgabenbereichs hat, wird die Auslosung wiederholt. Die
  ausgelosten Personen bilden dann eine Gruppe, welche die
  Verantwortung, die mentale Belastung und einen Teil der Arbeiten
  übernimmt. Idealerweise fühlt sich aber jede*r Einzelne unabhängig der
  zugewiesenen Aufgabenbereiche ebenfalls für andere Aufgaben
  verantwortlich. Die gebildete Gruppe weiss vor allem darüber Bescheid,
  was bereits gemacht wurde und was noch gemacht werden muss. Jede
  Gruppe ist frei, sich nach ihren Vorstellungen zu organisieren. Nach
  jedem Quartal wird gewechselt.
\item
  Dadurch kann die mentale Belastung verteilt und die Organisation
  verbessert werden. Dieser Wechsel bietet allen die Gelegenheit, neue
  Sachen zu erlernen. Alle werden sich bewusst, was jede*r Einzelne
  leistet. Jede Aufgabe bzw. Rolle wird gewürdigt. Frustration infolge
  verrichteter, unsichtbarer Arbeit fällt weg. Der Wechsel in kleinen
  Gruppen ermöglicht es zudem, dass jede*r mit Personen
  zusammenarbeitet, mit denen er*sie nicht zwingend eine Gruppe gebildet
  hätte.
\end{itemize}

Es ist an uns, neue Werkzeuge zu erfinden, sie anzupassen und Lösungen
zu suchen, die möglichst vielen entsprechen und auf alle Rücksicht
nehmen. Denn schlussendlich kommt die Lust, weiterhin politisch aktiv zu
sein, auch daher, dass es Freude bereitet, neue soziale Konfigurationen,
Zuhör- und Organisationsmethoden auszuprobieren.
\cbend

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent Die Kontinuität dieser \enquote{Antilektüre} wird im Netz frei hergestellt.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
